\subsection{Kérdések}
\begin{enumerate}
	\item Mi az ionizáció jelensége? Mi a másodlagos ionizáció?
		Azt nevezzük ionizációnak, amikor egy részecske közegben haladva ionokat
		kelt. Ez lehet közvetlen, amikor egy töltött részecské érkeznek, és
		elektronokat szakítanak le a közeg atomjairől; vagy lehet közvetett, amikor
		egy elektromosan semleges részecske érkezik, és először valamilyen
		kölcsönhatás révén a közeg töltött részecskéienk adják tovább energiájukat,
		és azok ionizálják közvetlenül a többi atomot. Másodlagos ionizációnak azt
		nevezzük, amikor közvetett vagy közvetlen ionizáció során leszakadt elektron
		energiája olyan nagy, hogy az más atomokról is le tud szakítani
		elektronokat.

	\item Milyen  feltételezéseket  tettünk  a  fajlagos  ionizációs  
		energiaveszteséget  leíró  Bethe-Bloch formula levezetésénél? 
		\subitem Coulomb-szórás dominál, elektronokkal ütközik a részecske (kis 
		energián, 1 MeV körül igaz)
		\subitem Közetg anyaga homogén, adott rendszámú és tömegszámú anyagból áll
		\subitem A pályával párhuzamos erők eredője nulla
		\subitem Az impaktparamétert a részecske de Broglie-hullámhossza, és a közeg
		ionizációs energiája határozza meg (hogymivan?)
		\subitem Ionizáló részecske nehéz (proton, $\alpha$-részecske)

	\item Milyen korrekciókat kell figyelembe venni a fenti egyszerű modellen túl?
		\subitem Közeg atomjainak átlagos gerjesztési potenciálja
		\subitem Anyagsűrűség korrekciója
		\subitem Héjkorrekció
		\subitem Relativisztikus korrekció

	\item Mik a Bethe-Bloch formula fő jellemzői?
		Lineáris energiaátadásra ad egy képletet, amit közegben haladó nehéz töltött
		részecskék esetén alkalmazhatunk. A képlet szerint a közegnek átadott
		energia arányos három tényező szorzatával: egyik a részecskére jellemző,
		másik a közegre jellemző, harmadik pedig egy korrekciós tényező, ami a fent
		említetteket tartalmazza. A részecskére jellemző tényező a sebesség
		reciprokának négyzetével skálázódik, azaz egy nagy energiájú részecske
		egységnyi út alatt kevesebb energiát ad le, mint egy kisebb energiájú. Ez
		azt is jelenti, hogy ha feltesszük, hogy a közeg eléggé kiterjedt ahhoz,
		hogy a részecske teljesen elveszíthesse a mozgási energiáját (vagyis
		hőmérsékleti egyensúlyba kerül a közeggel), akkor az energiája nagyobb
		részét a pályája végén adja le, amikor már lassan halad.

	\item Használhatjuk-e a fajlagos energia mérését részecskeazonosításra?

	\item Mi a behatolási mélység? Milyen empirikus közelítés alkalmazható rá 
		kis rendszámú anyagokban? (Lásd 5.1 feladatot is!) Mi a Bragg-Kleeman szabály?

		Behatolási mélységnek azt a távolságot nevezzük, amennyit egy adott
		energiájú anyag megtesz a közegben a mozgási energiájának elvesztéséig.
		Részecskeáram esetén természetesen csak statisztikusan beszélhetünk a
		behatolás folyamatáról, és az egyes részecskék által megtett távolságnak lesz
		egy szórása. Ilyenkor azt a távolságot nevezzük behatolási mélységnek,
		ameddig a részecskék fele jut el. Ha a közeg kis rendszámú anyagból áll,
		akkor a Bethe-Bloch-formula inverzének integrálása helyett alkalmazhatunk
		egy közelítést is:
		\begin{equation}
			R = 4,14\cdot 10^{-3}\cdot \frac{E^{1,5}}{\rho}
		\end{equation}
		A Bragg-Kleeman szabály egy félempirikus képlet, ami két különböző sűrűségű
		anyagba érkező $\alpha$-részecskék behatolási mélysége közti arányosságot ad
		meg. 

	\item Hogyan módosul a fajlagos energiaveszteség elektronok esetén?

		Elektronok esetén figyelembe kell venni, hogy például $\beta$-bomlásnál ezek
		relativisztikus sebességgel érkeznek, valamint a közegben ugyancsak
		elektronokkal ütköznek, így egy ütközés során nagy lehet az energia- és
		impulzusátadás. Ilyenkor az elektronok nagy gyorsulást is szenvednek, ezért
		ilyenkor a kibocsátott fékezési sugárzást is figyelembe kell venni. Az
		utóbbi csak akkor ad számottevő járulékot, ha a közeg nagy rendszámú
		anyagból áll, és/vagy az érkező elektronok mozgási energiája nagyobb a
		nyugalmi energiájuknál (come on...).

	\item Mi  a  Brehmsstrahlung  (=fékezési  sugárzás)?Mi  a  sugárzási  
		hossz? Mi  a  kritikus energia?
		A fékezési sugárzás olyan elektromágneses sugárzás, ami elektronok (vagy
		általánosan töltött részecskék) gyorsulásakor bocsátódik ki a
		Maxwell-egyenleteknek megfelelően. Sugárzási hossznak ($X_0$) azt a távolság
		dimenziójú, közeg tulajdonságaitól függő mennyiséget nevezzük, aminek
		segítségével az elektronok energiaveszteségekor fellépő sugárzásit tagot a
		következő alakban írhatjuk:
		\begin{equation}
			-\frac{dE}{dx}=\frac{E}{X_0}
		\end{equation}
		Azaz az a távolság, ami alatt a részecske energiája $e$-ad részére csökken.
		Kritikus energia? Az az energia, ahol az elektron sugárzási energiavesztesége 
		megegyezik a fékezési sugárzás általi egységenyi hosszra eső 
		energiaveszteségével.

	\item Milyen kölcsönhatásai vannak a fotonnak? Mik ezen kölcsönhatások fő 
		tulajdonságai? Hogyan függ valószínűségük a foton energiájától, az anyag 
		tulajdonságaitól?
		A foton semlegessége miatt jóval kisebb valószínűséggel hat kölcsön az
		anyaggal, mint az elektromosan töltött részecskék. A foton három alapvető
		módon tud kölcsönhatni az anyaggal:

		\subitem Compton-szórás. Itt a foton egy szabadnak tekinthető elektronnal
		ütközik, az elektron elnyeli azt, majd kibocsát egy újabb, más energiájú
		fotont. A meglökött elektron és a szórt foton impulzusát én energiáját az
		impulzus- és energiamegmaradás alapján számolhatjuk. A kölcsönhatás
		valószínűségét a Klein-Nishina formula adja meg, ami a Compton-szórás
		differenciális hatáskeresztmetszetét írja le. Kiintegrálva a térszögre azt
		kapjuk, hogy a teljes hatáskeresztmetszet, azaz a kölcsönhatás valószínűsége
		a közeget képező anyag rendszámával arányos. A kifejezésben természetesen a
		foton energiája is szerepel, de elég bonyolultan függ tőle, szóval ezt
		olvassa ki belőle az, akinek kedve van.

		\subitem Fotoeffektus. Fotoeffektus során a beérkező foton a teljes
		energiáját átadja az elektronnak, amivel találkozik. Vagy mégsem? Hát nem. A
		Compton-szórásra felírva a szórt foton energiáját észrevehetjük, hogy ennek
		a függvénynek nincs minimuma, azaz a foton nem tudja a teljes energiáját
		átadni egy elektronnak. Ekkor az energia egy része az atommagnak adódik át,
		ami az esetek többségében nem jelent nagy hibát a mérésben. Ez akkor tud a 
		legkönnyebben bekövetkezni, ha a foton egy atommaghoz minél közelebb lévő 
		elektront talál el. Az elektron	kilökődése után egy másik elektron 
		beugorhat a helyére, karakterisztikus	röntgen sugárzást kibocsátva, azaz a 
		foton teljes energiája a detektorban marad. A fotoeffektus bekövetkezésének
		valószínűsége
		\begin{equation}
			p=\frac{Z^5}{E_{\gamma}^{3.5}}
		\end{equation}
		Emiatt van, hogy nagy rendszámú elemek, pl ólom, különösen alkalmasak
		árnyékolásra.

		\subitem Párkeltés. Párkeltés során a foton átalakul egy elektron-pozitron
		párrá. Csak olyan foton esetén mehet ez végbe, aminek energiája legalább az
		elektron nyugalmi energiájának kétszerese, azaz $2\cdot 511\,keV$. A
		párkeltés valószínűsége a foton energiájával meredeken nő. A párkeltéshez
		szükség van még egy atommagra is, aminek a Coulomb-terében történik a
		párkeltés. A valószínűséget ez $Z^2$-tel arányos módon befolyásolja.

	\item Compton-szórásban hogyan függ a leadott energia a szórási szögtől?
		\begin{equation}
			E_{\gamma}' = E_{\gamma} \frac{1}{1+E_{\gamma}/mc^2\cdot (1-\cos{\theta})}
		\end{equation}

	\item Hogyan gyengül a sugárzás a megtett út függvényében, amikor az anyagon 
		áthalad?
		\begin{equation}
			N(x)=N_0  \cdot e^{- \mu x} 
		\end{equation}

	\item Mi egy detektor geometriai és belső hatásfoka?
		Geometriai hatásfok a detektort elért (nem feltétlenül detektált) és a
		forrást által kibocsátott részecskeszám hányadosa.  A belső hatásfor pedig a
		detektált és a detektort elért részecskeszám hányadosa. A teljes hatásfok a
		két hatásfok szorzata.

	\item Hogyan csoportosíthatjuk a detektorokat?
		\subitem Részecskeszámláló (gáztöltésűek): ionizációs kamra, proporcionális számláló,
		Geiger-Müller-cső
		\subitem Nyomkövető: szilárdtest nyomdetektor, fotoemulzió, ködkamra,
		buborékkamra
		\subitem Spektrométer: szcintillációs detektor, félvezető detektor
		Vannak még ezeken kívül összetett detektorok is, de azokról nem beszélünk,
		mert túl összetettek. :)

	\item Mi a gáztöltésű detektorok működési elve, tipikus felépítése?
		Gáztöltésű detektorokban a töltött részecske ionizálja az útjába eső
		atomokat, és ha a gázban elektromos térerősséget hozunk létre, akkor a
		szétvált töltések (ionok és elektronok) a töltésükkel ellentétes pólus felé
		haladnak majd. Elérve az anódot illetve katódot, a töltésüknek megfelelő
		áramimpulzust generálnak. Mivel az elektronok kisebb tömegük miatt hamarabb
		elérik az anódot, mint az ionok a katódot, így először az elektronokat
		fogjuk detektálni, ami a töltés-idő diagramon egy gyors komponensnek felel
		meg, majd ezután érkeznek be lassú komponenst képző pozitav ionok.

	\item Mi a gázerősítés? Mi a rekombináció? Az ionlavina?
		Gázerősítés egy olyan módszer, amivel az ionizáló részecske által keltett
		jelet lehet erősíteni. Ekkor egy erősebb elektromos teret kapcsolunk a
		detektorra, és ez az elektronokat egy szabadúthossznyi távolság alatt
		annyira fel fogja gyorsítani, hogy a következő atommal való találkozás során
		ionizálni fogják. Rekombinációnak azt a jelenséget nevezzük, amikor a
		beérkező részecske által kilökött elektron az anód felé haladva befogódik
		egy atommagba. Ekkor előfordulhat, hogy ultraibolya sugárzást bocsát ki, ami
		ugyancsak ionizálhat további atomokat. Összességében, azt a jelenséget,  
		amikor a detektorban több töltéshordozó pár keletkezik, mint amennyit a 
		detektálandó töltés	közvetlenül keltett, ionlavinának nevezzük.

	\item Mi  a  különbség  az  ionizációs  kamra,  a  proporcionális  
		számláló  és  a  Geiger-Müller számláló között? Mikor használjuk őket?
		A három detektor között az alapvető különbség a gázerősítés vagy annak
		mértéke. Ionizációs kamrában nincs gázerősítés, így a detektálandó részecske
		által közvetlenül keltett ionokat érzékeljük, azonban ez nagyon kicsi áramot
		jelent. Proporcionális kamránál van gázerősítés, de úgy van kalibrálva, hogy
		bár újabb töltés párok fognak keletkezni az elsődleges ionizáció után, de a
		befogott töltések még jó közelítéssel arányosak lesznek az elsődlegesen
		ionizált töltésekkel, így a beérkezett részecske energiája még
		meghatározható. Geiger-Müller számláló esetén erős a gázerősítés, így
		könnyen érzékelhetővé válnak az ionizáló részecskék, viszont a begyűjtött
		töltések nagysága már nem arányos az elsődlegesen ionizált töltésekkel.

	\item Hogyan  működik  egy  sokszálas  proporcionális  kamra,  egy  drift  
		kamra  és  egy időprojekciós kamra?
		A sokszála proporcionális kamra egy összetett detektor, két katód lemez közé
		több, egymással párhuzamos anódszálat helyezünk. Mivel proporcionális
		üzemmódban működik, így a részecske energiáját is meghatározhatjuk vele,
		valamint ha két anódsíkot veszünk egymásra merőleges szálakból, akkor 
		megmondhatjuk, hogy hol érkezett be a részecske a detektor síkjában.
		Drift és időprojekciós kamra? Időprojekciós és drift kamrák gáztöltésűek,
		két kondenzátor lemezre feszültséget kapcsolunk, és a detektor alján
		gyűjtjük be az elektronokat. Időprojekciós kamra esetén a kamra alja
		be van rácsozva, ezért az elektronok helyét is meg tudjuk mondani. Drift
		kamra esetén, csak a részecske pályájának magasságát.

	\item Milyen jelenségeket kell figyelembe venni egy gamma-spektrum 
		értelmezésekor? Mi fotocsúcs, az 1. és 2. kiszökési csúcs, a Compton-élés 
		Compton-hát, a visszaszórási csúcs, az annihilációs csúcs?Mi határozza meg 
		a csúcsok szélességét?
		\subitem Fotocsúcs: legnagyobb energiájú csúcs, a beérkezett foton
		energiájánál található
		\subitem Kiszökési csúcs: a foton párkeltésekor keletkező pozitron
		annihilálódik egy elektronnal, és az ekkor keletkező két foton nem
		feltételnül kerül detektálásra. 1. kiszökési csúcs, amikor csak az egyiket
		detektáljuk, 2. kiszökési csúcs, amikor egyiket sem.
		\subitem Compton-él és hát: ha a beérkező foton Compton-szóródik egy
		elektronon, akkor az ezután detektált foton energiája már a Compon-szórásnak
		megfelelő energiaeloszlást fog mutatni a fotocsúcs energiája alatt. Ezen
		eloszlás fotocsúcstól kisebb energia felé haladva kezdődő felfutó szakaszát 
		nevezzük Compton-élnek, majd a lecsengő szakaszát Compton-hátnak.
		\subitem Visszaszórási csúcs: a detektoron detektálás nélkül áthaladt, majd
		kívülről visszaszóródott, kisebb energiájú, végül detektált fotonoknak
		megfelelő csúcs.
		\subitem Annihilációs csúcs: ezt nem tom pontosan, de elvileg 511 keV-nél 
		van.
		Csúcsok szélességét a detektor felbontása mondja meg, azaz milyen
		energiakülönbségű fotonok energiáját tudja még elkülöníteni. Ez definíció
		szerint leolvasható az ábráról: a fotocsúcs félértékszélessége.


	\item Milyen jellemzőket kell optimalizálni, megmérni a detektor 
		kalibrációja során? 
		Míg a geometriai hatásfokot elméletileg is meg lehet határozni, a belső
		hatásfokot már nem, így ezeket mérésekkel határozzák meg: ismert aktivitású
		radioaktív forrásokat mérnek. Emellett előfordul, hogy a detektorban leadott
		jel és a részecske energiája nem lineáris kapcsolatban van egymással. Ezt is
		kalibrációval lehet kiküszöbölni.
\end{enumerate}

\subsection{Házi feladatok}
